Exercise 4 M117
Konstantinos Giannousis


Στην Εργασία αυτή τα προγράμματα έχουν διαχωριστεί σε Java και C++ στους αντίστοιχους φακέλους με τετοιο τρόπο ώστε τα προγράμματα Α και Β στη κάθε γλώσσα που είναι υλοποίημένα να χρησιμοποιούν κοινές κλάσεις και μεθόδους.

Η κοινή ιδέα είναι ότι έχουμε ένα αντικείμενο μιγαδικού αριθμού όπου γίνεται η αναπαράστασή του με το αντικείμενο Complex και παρέχονται μεταβλητές για το πραγματικό και φανταστικό μέρος του τόσο σε καρτεσιανές όσο και σε πολικές συντεταγμένες.

Το σημείο του προγράμματος το οποίο χρονομετρείται είναι το σημείο όπου γίνονται σειριακά αθροίσεις σε ένα ανεξάρτητο μιγαδικό αριθμό και λαμβάνεται στο τέλος το αποτέλεσμά του στην καρτεσιανή και στη πολική μορφή.

Στο πρόγραμμα Α η υλοποίηση της Java είναι πιο γρήγορη από την αντίστοιχη υλοποίηση της C++. Χρησιμοποιήθηκαν και στις δυο υλοποιήσεις πίνακες μεγέθους 10e6 αντικείμενων τύπου Complex. Για να γίνει πιο αργό το πρόγραμμα της C++ εκτελούμε ένα shuffling στα δεδομένα του κάθε πίνακα και κατόπιν με σειριακή αναδρομή εκτελούμε προσθέσεις των μιγαδικών αριθμών αφήνοντας έξω ένα μεγάλο μέρος της δομής (περίπου το 80%).

Και στα δυο προγράμματα χρησιμοποιήθηκαν οι ίδιοι αλγόριθμοι shuffling ενώ γίνεται αισθητή η ταχύτητα της Java κατά τη χρήση του Garbage Collector έναντι της διαχείρισης μνήμης στη C++ όταν στο τέλος του προγράμματος της δεύτερης αναμένουμε την ολοκλήρωση της διαγραφής των αντικειμένων και των δομών που χρησιμοποιήθηκαν. 

Αρκετό χρόνο σε αυτή την υλοποίηση προσθέτει το γεγονός ότι, όπως αναφέρθηκε πιο πάνω, αφήνεται εκτός υπολογισμών ένα μεγάλο μέρος των πινάκων (περίπου το 80%), αλλά στο πρόγραμμα της C++ δεν γίνεται διαγραφή του μέρους αυτού από τη μνήμη εκείνη τη στιγμή αλλά στο τέλος του προγράμματος. Προφανώς στο προγραμμα της Java η εκκαθάριση της μνήμης έχει ήδη ξεκινήσει κατά τους υπολογισμούς με τα αντικείμενα που δεν χρησιμοποιούνται.

Στο πρόγραμμα Β η υλοποίηση της C++ είναι πιο γρήγορη από την αντίστοιχη υλοποίηση της Java. Η αρχιτεκτονική των προγραμμάτων εδώ είναι ακριβώς η ίδια με την αρχιτεκτονική που ακολουθήθηκε πιο πάνω, με τη διαφορά ότι δεν εκτελείται ανακάτεμα (shuffling) των αντικειμένων των πινάκων και οι πίνακες διαβάζονται σειριακά σε όλο το μέγεθός τους με αποτέλεσμα η Java να αργεί πιο πολύ με τον Garbage Collector έναντι της C++ όπου και πάλι η εκκαθάριση των αντικειμένων από τη μνήμη πραγματοποιείται στο τέλος του προγράμματος.

Στο πρόγραμμα που πρέπει να είναι πιο γρήγορο από εκείνο της C++ δεν χρησιμοποιήθηκε η παράμετρος -Xmx, δεδομένου ότι η default τιμή της έχει οριστεί να είναι η -Xmx2g, προκειμένου να δοθεί αρκετός χώρος στο heap για να λειτουργήσει ο GC. 

Στο δεύτερο πρόγραμμα επιλέγθηκε το -Xmx640m προκειμένου να περιορίσει τη μέγεθος της heap στα 640MB. Η επιλογή της παραμέτρου -Xmx640m έγινε βάση του μεγέθους του πίνακα που χρησιμοποιήθηκε στο πρόγραμμα της Java και κατόπιν δοκιμών έτσι ώστε να εγκλείεται το μέγεθος του προγράμματος χωρίς να προκύπτει Exception τύπου java.lang.OutOfMemoryError για GC overhead limit exceeded.

Από την εκτέλεση των προγραμμάτων προέκυψε ότι τα προγράμματα της Java ξεκινούν με αρχική μνήμη στα 128.97ΜΒ ενώ η μέγιστη μνήμη που αποδίδεται στο πρόγραμμα εξαρτάται από την τιμή της παραμέτρου -Xmx που χρησιμοποιήθηκε. Έτσι στην πρώτη περίπτωση το μέγιστο μνήμης που μπορούσε να καταλάβει η εφαρμογή ήταν τα 1908.93ΜΒ και αυτό που πραγματικά κατέλαβε ήταν περίπου τα 680 ΜΒ. 

Στη δεύτερη περίπτωση όπου το -Xmx ήταν το -Xmx640m το μέγιστο μνήμης που αποδόθηκε ήταν τα 596.64MB ενώ η εφαρμογή κατέλαβε και τα 596.64MB. Δεδομένου ότι χρησιμοποιούμε και στα δυο προγράμματα το ίδιο μέγεθος δομών και δεδομένων παρατηρείται ότι η μνήμη συμπιέζεται κατά περίπου 12% με μείωση στην απόδοση χρόνου.

Επίσης, στα προγράμματα της Java χρησιμοποιήθηκαν και οι παράμετροι:
* -verbose:gc για την εκτύπωση μηνυμάτων λειτουργίας του Garbage Collector
* -XX:+PrintGCDetails για την εκτύπωση λεπτομεριών της κατάστασης του Garbage Collector
* -XX:+PrintGCTimeStamps για την εκτύπωση χρόνων λειτουργίας και εκτέλεσης του Garbage Collector

Από τα μηνυματα που λαμβάνουμε για το GC παρατηρούμε τους χρόνους που απαιτείται για κάθε κλήση του GC καθώς επίσης και η συνολική εικόνα των δεδομένων όπως αυτά ανατέθηκαν στην αρχή του προγράμματος (PSYoungGen), το δεδομένα Old Generation (ParOldGen) τα οποία είναι τμήμα των δεδομένων της αρχικής ανάθεσης τα οποία επιβίωσαν καθώς και μερικά μεγάλα δεδομένα τα οποία ανατίθονται απευθείας εκεί και τέλος τα μόνιμα δεδομένα (PSPermGen) τα οποία είναι συνήθως οι κλάσεις και οι μεθόδοι που χρησιμοποιούνται από το πρόγραμμα.

Πρόγραμμα Java Α:
javac gr/uoa/M117/A.java
java -verbose:gc -XX:+PrintGCDetails -XX:+PrintGCTimeStamps gr/uoa/M117/A


Μέσος χρόνος εκτέλεσης προγράμματος: 780 ms
Μέσος όρος τελικής χωρητικότητας προγράμματος: 680 MB
Young generation eden space: 76%
Parallel Old generation object space: 71%
Permanent generation object space: 16%

Πρόγραμμα Java B:
javac gr/uoa/M117/B.java
java -Xmx640m -verbose:gc -XX:+PrintGCDetails -XX:+PrintGCTimeStamps gr/uoa/M117/B

Μέσος χρόνος εκτέλεσης προγράμματος: 2750 ms
Μέσος όρος τελικής χωρητικότητας προγράμματος: 596.64 MB
Young generation eden space: 100%
Parallel Old generation object space: 99%
Permanent generation object space: 16%



Για την περίπτωση των προγραμμάτων C++ μετρήθηκαν οι χρόνοι εκτέλεσης των προγραμμάτων και ο τελικός χώρος μνήμης που κατέλαβε το κάθε πρόγραμμα κατά την εκτέλεσή του.

Πρόγραμμα C++ Α:
make A
./A

Μέσος χρόνος εκτέλεσης προγράμματος: 3730 ms
Μέσος όρος τελικής χωρητικότητας προγράμματος: 97000.00K

Πρόγραμμα C++ B:
make B
./B

Μέσος χρόνος εκτέλεσης προγράμματος: 935 ms
Μέσος όρος τελικής χωρητικότητας προγράμματος: 97000.00K
